---
title: «Кореец»
layout: post
next: /public/korabli/krasnyy-kavkaz
previous: /public/korabli/komsomolec-okean
---

«Кореец»  
Канонерская лодка «Кореец» была заложена в Стокгольме в 1886 году, спущен на воду 7 августа того же года. Корабль вступил в строй в 1888 году. Характеристики: длина 66 м, ширина 11 м, осадка 3,5 метра, водоизмещение 1334 т, скорость 13,5 узлов. Экипаж 174 человека. Вооружение: две 203-мм, одно 152-мм, четыре 9-фунтовых, четыре 37-мм и одно 64-мм десантные орудия, торпедный аппарат.  
  
![](/assets/img/koreets.gif)  
  
«Кореец» принимал участие в китайской кампании по подавлению восстания «боксёров» и в бомбардировке фортов Дагу (Тяньцзинь) в устье реки Байхэ. К моменту начала русско-японской войны «Кореец» находился в корейском порту Чемульпо. 8 февраля (26 января) 1904 «Кореец» был отправлен в Порт-Артур со срочной депешей, но путь ему преградила японская эскадра.   
На следующий день «Кореец» и находившейся вместе с ним в корейском порту крейсер «Варяг» попытались с боем прорваться в Порт-Артур. Несмотря на то, что силы были неравны, бой продлился около часа. При этом «Кореец» не получил повреждений и не имел потерь среди личного состава.   
После того, как попытка прорыва не удалась, командир «Корейца» принял решение взорвать корабль, чтобы не допустить его захвата японцами. Экипаж канонерской лодки перешёл на борт французского крейсера «Паскаль» и вскоре вернулся в Россию. В честь подвига моряков была учреждена специальная медаль «За бой «Варяга» и «Корейца» при Чемульпо», которой первыми были награждены все участники боя.